停車場只收微信拒收現金 但訊號差不能上網 不少車主無法離開

“我手機當時沒電了，沒法電子支付，給現金怎麼都不收！”石家莊市民張女士反映，日前她去萬達廣場購物，將車停在了地下停車場。購物結束要離開時，手機剛巧沒電了，停車場出口的收費人員卻表示停車費只能使用電子支付，不能用現金。

“我說手機沒電了，現充電也來不及了，後面的車都開始按喇叭了，給我急壞了。”張女士說，那天是周末，停車場車很多，後面已經排起了長隊，但她向對方解釋了半天都沒用，只好下車向後面一位車主求助，將現金給他，讓他幫自己付款，幸好這位車主願意幫忙。為了這件事，耽誤了將近20分鐘。張女士認為，停車場拒收現金不合理。“難保不會有人出現和我一樣的情況，或者遇到不會用電子支付的。難道還不讓人停車了不成？”

現場 停車費全面啟用電子支付

記者在萬達廣場停車場了解到，在這裡停車費已全面啟用電子支付。停車場還推出了“電子支付隨機立減”的優惠活動鼓勵人們使用微信支付。在停車場的多個電梯廳都擺放著“萬達廣場小程序”使用方法的介紹，宣稱“掃碼繳費，不用排隊，自動抬杆，快速出場”。記者從停車場門口崗亭和現場值守的工作人員處證實了張女士的說法，車主在這裡停車，只能通過電子支付方式付停車費。

“說是提前通過微信支付車費，到時候自動抬杆會出得更快，其實不見得。因為萬達地下停車場的信號實在太差了，根本就上不去網。”市民李先生抱怨，本來這個小程序是為了方便，但由於網絡信號等問題，反而導致車主在出口排隊，需要等待工作人員現場掃碼才能出去。

調查 停車場 紛紛推廣電子支付

近日，記者還走訪了石家莊市多家商業綜合體的停車場，發現這些停車場都在大力推廣電子支付。

東勝廣場的地下停車場到處張貼著“提前支付，自動抬杆”的微信支付流程介紹，在支付成功後15分鐘內離場就不會再額外收取停車費用。在停車場出口的崗亭處，記者詢問工作人員是否可以用現金支付停車費，對方回答：“可以是可以，但微信不是更快嘛！”

懷特商業廣場的地下停車場內也張貼著不少電子支付的詳細教程，出口處還有“微信支付寶收費通道”的指示牌。問及是否可以現金支付，工作人員說：“用什麼現金呀。你們年輕人不都用微信嗎？微信支付多方便。”

勒泰商城地下停車場一些出口的崗亭無人值守，車輛要從這裡駛出，必須提前采用電子支付方式支付停車費。

記者在上述停車場觀察到，提前通過電子支付付費的車主無需在道閘處停留，很快便能駛離停車場，節省了等候時間。但也有一些車輛因為車主不熟悉支付操作或其他原因，滯留在道閘口，反而耽誤了時間。

聲音 鼓勵電子支付不該“一刀切”

停車場推廣電子支付無可厚非，但不鼓勵甚至拒絕現金支付的行為，引起了一些市民的不滿。

“我老伴也是60多歲的人了，前些日子拉著我去商場給孩子買東西，為了交停車費費了好大的勁兒，弄了一肚子氣，回來就說再也不出門了！”65歲的張阿姨說，電子支付普及是進步，但對於不習慣使用手機的老年人來說有點兒“不太友好”。這些年連菜市場的小攤上都擺著“二維碼”，攤主嫌找零錢麻煩，都讓大家直接掃碼。“沒辦法，只能從頭開始學著用。”張阿姨說，老伴眼睛花了，想弄清手機上那些五花八門的程序實在困難。

市民劉先生說，智慧泊車也是只支持電子支付，那天他出門著急，忘了帶手機，車上放著少許現金，但是智慧泊車的收費人員說不能用現金支付停車費，自己好說歹說，對方才同意幫他付停車費，他再將現金轉給對方。“應該電子支付和現金支付並存，哪能就這麼一刀切呢？”

根據央行發布的《2017年中國普惠金融指標分析報告》，2017年全國使用電子支付的成年人比例為76.9%，農村地區使用電子支付的成年人比例為66.51%。然而隨著電子支付的蓬勃發展，商家拒收現金的問題也引發了不少爭議。

北京京師（石家莊）律師事務所的李建朋律師表示，“拒收現金”是違法行為。不久前中國人民銀行發布公告指出，中華人民共和國的法定貨幣是人民幣，包括紙幣和硬幣，任何單位和個人不得以格式條款、通知、聲明、告示等方式拒收，依法應當使用非現金支付工具的情形除外。任何單位和個人存在拒收或者采取歧視性措施排斥現金等違法違規行為的，應當自公告公布之日起1個月內進行整改。整改期限屆滿後仍然存在上述違法違規行為的，由人民銀行分支機構會同有關部門依法予以查處。

專家認為，除特殊情況外，消費者有權選擇任何合法正當的方式來進行支付。“拒收現金”侵犯了消費者合法支付的權利，還有可能使消費者面臨一系列支付風險。

先進嘅嘢你哋唔明

又贏

間公司叫咩名啊？

停車場不嬲收電話訊號差，啲場主豬咁蠢

當我冇問過

香港停車場都唔收現金
不過唔同嘅係可以俾八達通 信用卡 唔會電話無電俾唔到

反正比唔到錢，比我就索性停喺收銀亭訓覺囉

沒事兒 沒事兒

其實係驚staff中飽私囊

其實人哋驚呢樣嘢多過咩假錢

根本全部電子畀錢係驚啲人打斧頭或者逃稅

微信收唔到訊號都仆街
八達通就冇問題

吓
有CCTV影住咩車出入過，咁都有得出古惑咪好勁？

科技

大陸真係亂黎 你推電子貨幣交易無問題 但就停晒現金 明明應該係多樣野選擇 佢地就逼你只用一樣 目的大家都明

唔係度度會搵人睇一日有幾多架車出入過架喎

先進

真係好撚先進!

用現金落後

高科技

好撚先進
香港真係好落後囉

八達通

好彩香港有八達通

妖 咁個員工換個QR code咪得囉 個名改xyz停車場 得閑又拎走
係得八達通信用卡先阻到 垃圾QR Code有鳩用

其實香港用八達通，到你果時負左錢，後面又有車咁點搞? 有冇得call人黎收cash? 我見好多時出閘都無人睇住
利申: 無車牌

先撚進到呢

係咪岩岩返出嚟
八達通可以自動增值 點會無錢。。。

認真一問，如果 we chat / Ali pay 可以玩NFC 既話又得唔得

嚇撚死好彩唔係香港
不過唔知捱唔捱到多5年就要同大6接軌呢

之前落地牢麥記都試過， 勁廢

停車場呢d冇cost 去run好d姐

大陸好似d高速公路
d車係link 左去支付寶，一開埋去就會detect 到直接扣錢
唔使排長龍

其實大陸d停車場用哂cam 去scan 車牌去計停車收費
支付寶果d 可以link 埋車牌number
等個系統一scan，就可以上去server 扣錢

點都快過開車窗比錢出去再找錢番來，放好再開車。。。

八仔恥笑中

所以而家嘅 wechat pay 唔夠好
講返電話支付，apple pay android pay 都可以喺斷線嘅時候用到。雖然我覺得最屈係 samsung pay 熄咗機都仲可以用10次左右

現在內地要進停車場，不只不用保安把關，連泊車卡也不用。只要讓電子車牌識別系統用鏡頭掃一下車牌，閘門就會自動打開。

不過最近網上流傳一段短片，有人用手機照片就可以成功開閘，引起公眾關注電子識別系統的安全問題。

有內地記者到三個停車場實測，有兩次用照片開閘都成功。

普通停車場沒有登記車牌，比較容易蒙混過關。但即使住宅車庫守衞較森嚴，只要拍下車庫裡的車牌，仍可成功開閘。保安甚至說，有時候用胸口名牌上的號碼也能夠開閘。

雖然記者有找到一個沒辦法用照片開閘的停車場，但安全隱憂依然存在。電子識別系統公司指已經在跟進相關問題。警方亦指，以掃描照片逃費入停車場或私闖民宅是犯罪行為。

真係好撚柒先進喎

如果無搞自動增值呢? 一定要搞自動增值先可以入停車場?

我係想知道如果八達通負錢又無申請自動增值，係咪有得通知職員黎收錢(我唔會講到同時又無帶錢既)，只係想知過程要點做，定係要不斷響按

仲唔拿林仆去七仔增值

你認為有人咁得閒日日翻睇CCTV?
因為好多時都要人手開閘 ，原因有好多: 壞左 行唔切、免費車、緊急車輛.....
如果用過人手開就會響system 留左個log 但係記錄有無人睇呢就唔知

香港好多停車場轉用電子化 即係你無八逹通係唔做你生意
費事浪費人手去每日入錢、對數、交更又要做多樣，對唔啱又煩

仲有部分可以禁飛既

即係去到拍出閘果一刻發現八達通負左錢，後面又有車排隊，要衝去7仔增值? 定係有得按個制通知職員架

咩付款方法都咁講
去到閘口先比錢=on9 𨋢口整部機等啲人慢慢搞撚掂先開車

呢個真